[波台ching]中東6國斷交孤立卡塔爾 歐亞航空樞紐受打擊 2022世盃恐生變

【明報專訊】中東國家沙特阿拉伯、埃及、阿聯酋、巴林昨突然宣布與卡塔爾斷交，指摘卡塔爾支持恐怖主義組織，包括穆斯林兄弟會與「伊斯蘭國」（ISIS），損害區內穩定。也門、利比亞東部政府及馬爾代夫亦跟隨。今次海灣國家盟友史無前例的重大分裂源於卡塔爾與沙特宿敵伊朗走近，觸怒沙特。卡塔爾強調斷交決定「無事實依據」。外交封鎖對卡塔爾航空及金融造成極大打擊，亦令2022年世界盃主辦權再現問號。

今次斷交由巴林率先提出，其他國家亦陸續宣布其決定。巴林官方通訊稱指摘卡塔爾「動搖巴林的安全與穩定，並干涉巴林內政」。沙特則指摘卡塔爾多年來與伊朗支持的武裝分子合作，包括穆斯林兄弟會、蓋達及ISIS，並透過傳媒不斷宣揚這些組織的信息與計劃，「強化恐怖主義」，決定與卡塔爾斷交。沙特官員稱，已封鎖與卡塔爾之間的海陸空聯繫， 以沙特為首、正與也門胡塞武裝作戰的阿拉伯軍事聯盟亦驅逐卡塔爾。

稱支持「恐怖組織」 多哈指揑造

阿聯酋下令卡塔爾的外交人員48小時內離境，國營阿提哈德航空將在當地時間周二凌晨2時45分起停止往來卡塔爾首都多哈的航班。埃及亦斥卡塔爾支持恐怖主義，將禁止卡塔爾的航機及船舶停靠。另外，沙特、巴林及阿聯酋下令境內的卡塔爾公民需在兩周內離境。

卡塔爾外交部發表聲明，否認干涉別國內政，形容正面對旨在削弱該國的行動。聲明稱，有關煽動行為基於近乎全屬揑造的謊言，斷交決定「毫無根據」。

近年各海灣國家與伊朗敵對升溫，卡塔爾對穆兄會與黎巴嫩真主黨等親伊朗組織的同情傾向尤招爭議。卡塔爾官媒網站上月24日上載一段疑似君主塔米姆出席軍方儀式的影片，片中塔米姆形容伊朗是重要伊斯蘭勢力，是穩定地區的力量，質疑各國對伊朗的敵意，又痛斥特朗普在國內面對法律問題。

卡塔爾堅稱有關影片及新聞報道內容不實，疑遭黑客嫁禍，正調查事件。不過沙特、巴林、阿聯酋及埃及視影片為卡塔爾脫離海灣國家聯盟外交方針的證據，封鎖卡塔爾的廣播服務及新聞網站，包括半島電視台。

海陸空封鎖 令外交人員2日內離境

今次外交危機打擊卡塔爾貿易經濟，近年蓬勃發展的卡塔爾航空蒙受大影響。卡塔爾2010年取得世界盃主辦權一大原因便是因為它是中東較穩定的國家，但主辦權一直備受爭議，反對聲音可能會在今次事件後加強。 早前有意見提出，美國或可在有需要時接手辦世界盃。國際足協昨表示，一直有與卡塔爾定期聯絡。

美國國務蒂勒森呼籲各方透過冷靜談判化解分歧，稱海灣國家保持團結一致非常重要，鼓勵有關國家透過對話解決分歧，美國願意協助斡旋。有分析認為，今次風波與特朗普上月訪問沙特有關（見另稿）。

美國在涉及今次斷交的大部分國家中有軍事部署，《紐約時報》稱，今次危機將打亂美國反恐部署。俄羅斯、土耳其等國亦呼籲海灣國家保持穩定和平。伊朗外長扎里夫促請卡塔爾與有關國家透過和平對話解決困局。

- See more at:

2022冇世界盃

利比亞局勢係點
有份東部政府

分左東西兩邊，各由唔同勢力嘅武裝力量控制，聯合國承認東部政權